[2021 前景] Interest rate 同CML對後巿嘅啟示

大家好又係我三支金流吖近排轉左新工所以有一排無出現
關於新工我開左另一個po 爆左1001但大家好奇可以望下
屌左咁耐中醫今日終於要落手做 好迷惘

（想問下大家知唔知邊度有得買腦魔公仔我好想買隻擺診所）
-
今日篇文就係屬於理論型，旨在為未來提供一個想法，並唔係話要預測啲咩
然後其實今日篇文12月30號打左架想po上尼架啦
但我飲到waste撚左所以anyway 大家happy new year
唔多講先貼link再貼文：
[短文] 利率、風險溢價、CML與Asset Repricing

-
5% 美國十年國債 vs 5% 恆大十年債，二選一你點揀？

美國國債係公認嘅（相對）無風險產品。同樣回報下，你會買UST-Bill唔買含大債，因為含大債冧檔嘅機會大過美國政府太撚多倍。如果你係一個正常人，含大唔比多啲回報你，你係點都唔會考慮的；呢個補償風險嘅額外回報就叫「風險溢價 Risk Premium（RP）」。

如果UST-Bill係3%，咁優質公司債券就可能要5%先值得考慮；優質股係優質，但始終排得後啲危險啲，無7%都未必抵買；一啲有少少賭博成份嘅公司就可能要9%，垃圾債可能要11%先值搏。如果優質股突然有9%回報，性價比相對其他投資品高左，啲錢就會由其他Class流入去搶高個價，直至佢唔再特別抵屌為止。假如巿場參與者全部都有能力準確認識資產並準確定價（容許我做一陣EMH撚），我地大約可以Draw到一個叫Capital Market Line CML 嘅Risk-Return Relationship：
風險增加，Required Return （RR）就會增加，Class同Class之間永遠應該要有個RP，就係CML嘅意思。

咁如果我郁一郁CML，將T-Bill個Return由3%降到1%呢？假如RP唔變，優質公司債嘅RR就由3＋2＝5%變左1＋2＝3%，優質公司股嘅RR就由5＋2＝7%變左3＋2＝5%，如此類推，一條新嘅CML就會出現：

咁但係CML上面RR嘅下降始終係理論上嘅事，實際上要點傳遞到去巿場上呢？當T-Bill回報下降，其他產品嘅RR跟住降低，但係當下巿場並未反應過來，擁抱CML嘅投資者就會發現資產回報大於RR，資金就會湧入搶高價格，直到回報趨近RR，實現CML嘅關系。

但係人生活係有一定嘅成本，對於啲靠投資過活嘅人，Return細左但佢生活需要嘅Absolute Amount係唔會變。利率下跌引致回報下跌，呢啲人就需要係本身買嘅Asset Class投入更大嘅金額，或者承受更多風險以尋求足夠回報，將資金投放係CML嘅偏右位置，令到高風險資產嘅價格進一步上升、回報下降，CML趨向平坦。

（呢部份係我聽左個Podcast 自己諗出尼所以無圖，亦未必係真）

理論就係咁論啦，咁Asset Price實際上咩環境呢？下面我舉啲我認為係錯價嘅例子：
-
Moody評級BA3嘅 MBI 7 Dec15'25公司債（Ask Yield 7%）vs Moody評級B3嘅 GNW 7.625 Sep21'21公司債（Ask Yield 4.729%）
-
希慎興業 0014 （銅鑼灣地皇，股息率5.02%）vs Moody評級CA嘅 CYH 9.875 Jun30'23公司債（Ask Yield 4.729%）
-
BPY（持有各地高檔地段房產嘅公司，股息率9.1%）vs ARCC（投資中小企債權嘅BDC，類似Private Equity，股息率9.1%）
-
實際上就係有高級債平過低級債、有優質股平過垃圾債、有優質股平過Private Equity。三月一役巿場價格大混亂，CML仍然未重整旗鼓，巿場上面仍然有好多錯價資產可以買入；加上連番減息帶動成條CML下跌，買入低估資產等待價格回歸自然係有利可圖。

最後計一計數：一個6% Yield嘅資產要跌到去3%Yield，價格係要番一倍的。幾篇文講嘅有升有息就係咁嘅意思：有好息嘅資產係CML嘅推力下，邊有可能唔升？

Asset Repricing just started.

不過世事無絕對，過兩年或者時間證明我錯得離譜，姑且留文以供Binc。

Sources:

Latest memo from Howard Marks: Coming into Focus

Flatt Says Covid Fallout Will Favor Brookfield Strengths

P.S. 另一對錯價資產我認為係支那10年債同日本十年債：日本GDP係支那三份一，但支那Yield係4.07%，日本係接近0%，不過可能係QE影響啦我唔知啦，中國是最強的！

巴打咁早呀

屌 元旦要番工
而家診所開就開左但無人睇

新年快樂呀，要注意身子呀大夫

留名

圖入面嗰條唔係SML咩?
CML應該係 tangent to efficient frontier
而CML上面任何一點都係market portfolio同risk-free asset組合而成嘅portfolio

Capital Market Line

Oaktree memo , coming into focus

果幅圖我係oaktree memo搬過來的 佢係咁叫
印象中CML都有個說法係你果個
不過無深究

劏到仆街 而家一笑就痛

咁應該係佢用字搞錯咗
因為CML同SML係兩樣嘢嚟

CML喺Markowitz model已經會出現
其實就係加咗risk-free asset落個market之後嘅efficient frontier
線上面任何一點都係market portfolio同risk-free asset組合而成嘅portfolio

而SML係講緊每隻asset佢地嘅(excess) return同(systematic) risk之間嘅關係
呢度嘅risk通常都係指beta
即係要under CAPM嘅framework先會derive到出嚟

啪返幾粒神曲

SML 係由 CML 變出黎
簡單既分別就係 X 軸係 SD 定 Beta
SD 就係 CML
Beta就係 SML

由於佢無寫明X 軸係 beta 定 Sd先有誤會
但anyway,佢想表達既野都不變

佢係想表達出, 唔同security class fall into CML 時應有回報
配合番佢再上一篇既MEMO (講 earnings yield 同 PE)
就知道其實表達緊 Risk free 下跌
Asset Price or Value of all asset class 係會自然上升
因為個Expected return 同 Discount rate下跌

留名慢慢睇先

我係嘔太勁啲胃同橫膈肌痛
其實第二日已經食到野無事

感謝巴打hardcore 補充

巴打 呢篇野3分鐘睇完

多謝巴打
其實相比起中醫po我更希望財經po可以上到熱門

Howard Marks
Most important things in investment

高質post

好書推介
不過去本mastering market cycle真係差啲

深秋巴

都值得睇既
但第一集係正好多

第二集想去time the market 好難

留意經濟同產業嘅波動性 唔等於time the market嘅
一樣可以keep invested然後某啲產業下行果陣先注

兩條線好似但有分別 CML既x-axis係standard deviation即係total risk(系統同非系統)，SML 既係beta=corv(profolio,market)/var(market)，即係系統風險，我都係咁記

Lm

其實除咗名上面嘅分別 仲有個位都值得討論
究竟應該點樣define risk

risk本身冇辦法量化，所以用var/sd黎定義

但係standard deviation其實唔係一個好嘅risk measure (同樣適用於beta)
因為佢冇辦法分到好同壞嘅volatility 無論向上定向下嘅deviation都一次過penalised晒
相反 其實一般人比較關心嘅係downside risk 亦即係壞嘅volatility
其中一個downside risk measure嘅例子係semivariance 有興趣可以google下

我地習慣性理解risk係我會蝕錢果d先係risky，其實positive return都係算risk一種

有無聽過behavioural finance?
有就完左
我finance major 我都唔信theory
計完中 就話 中呀
計完唔中 就話 個價not yet realised
玩晒啦

finance theory 係late 80's 90's 就岩GA
宜家太多prop trade/ hedge fund/ fund man 搞到個新市好complex 無direction

我信macro econ theory 個D大路野多D

所以呢個CAPM模型定義既risk並不符合一般投資者既邏輯，不過咁計數係方便d

係youtube見到d分析師抱住呢個上世紀既pricing模型當聖經，去分析股價就好好笑

係我嘅資本掙扎生涯入面，風險、波動性同不確定性三樣野成日都會以「風險」一詞一言概之，但對我尼講三者意義係唔同的。風險Risk 就係潛在損失啦；波動性Volatility比較狹義，指資產價格嘅上下波動；不確定性uncertainty係無法預測的，比如係聽日打三戰、雜種心臟病發呢啲；不過今日主要係想講個podcast，所以三者個分別遲下再講。

非金融出身嘅理解

所以繼sharpe ratio後又有sortino ratio

屌你巴打 我係你嘅中醫版
個theory唔係好perfect有啲bug
有時用到有時用唔到咁但係識嘅野都係呢啲無計
點都要開始落手

竟然引左一班專業人士出尼交個場比大家

同你諗法一樣
一般人最易搞亂/分唔清嘅係uncertainty同埋risk
就算0% uncertain其實都仲有可能有risk

而sd嘅計法其實就係implicitly assume咗uncertainty=risk
所以好明顯有問題

用sd去proxy risk proxy到當左佢係risk measure

Push

點睇EMH?

長文巴

估macro難過估micro好多，例如ray dalio近年表現仲差過2800普通投資者與其捉market cycle，倒不如研究個別公司

諗起巴老成日笑鳩班教emh 既finance professor

agree
商品價格的 volatility 頗大，但有少少財經知識都知長揸商品return 遠低於股票。所以無可能死跟risk = volatitly and higher risk higher return
好似巴老都講過話如果一間好公司價格短期內跌好多，固然volatility 大左，但由於多左margin of safety，風險反而低左

巴打咁都長文

唔現實囉 assume market player rational已經唔現實
就算rational都無考慮「人」 每個人都有唔同agenda
但我無讀過唔敢亂comment